\input{_head.tex}
\newif\ifFULL
\FULLtrue

\begin{document}
\footskip=30pt
\date{}
\title{ТПиМА}
\maketitle
\pagestyle{plain}
%\fontsize{13}{14pt}\selectfont   
%\fontsize{11}{12pt}\selectfont   
\setcounter{secnumdepth}{0}  % turn off numeration of sections
\input{_style_csharp.tex}

\fontsize{18pt}{18pt}\selectfont


\section{Структура курса}

\begin{itemize}
 \item 2-ой сем. --- Основы C\# --- зачет
 \item 3-ой сем. --- ООП --- зачет
 \item 4-ой сем. --- ООП --- экзамен
\end{itemize}

\vspace{4mm}

Содержание лабораторных работ (2-ой сем.)
\begin{itemize}
 \item 1 --- Системы счисления
 \item 1Б --- Блок-схемы
 \item 2 --- 
\end{itemize}

\vspace{4mm}





\section{Технологии программирования}

Под \emph{технологией программирования} (programming technology) понимается совокупность производственных процессов, приводящая к созданию требуемой ПС, а также описание этой совокупности процессов. Другими словами, технология программирования понимается здесь в широком смысле как технология разработки программных средств, включая в нее все процессы, начиная с момента зарождения идеи этого средства до создания необходимой программной документации.

Платформа .NET состоит из двух частей:

1. CLR (Common Language Runtime) --- общеязыковая исполняющая среда --- модель программирования, используемая во всех типах приложений. CLR имеет свой загрузчик файлов, диспетчер памяти (сборщик мусора),  систему памяти, пул потоков и др.

2. FCL (Framework Class Library) --- библиотека классов каркаса --- представляет собой объектно-ориентированный API-интерфейс, используемый всеми моделями приложений.


\end{document} 

